**孝獻端敬皇后**（），[董鄂氏](../Page/董鄂氏.md "wikilink")，亦稱董妃、董鄂妃、棟鄂妃，譯自滿洲音，非漢姓董\[1\]。[满洲正白旗人](../Page/满洲正白旗.md "wikilink")\[2\]，[内大臣](../Page/内大臣.md "wikilink")[鄂硕之女](../Page/鄂硕.md "wikilink")，死後追贈為**孝獻端敬皇后**。祖籍在[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[佟佳江流域](../Page/佟佳江.md "wikilink")。[顺治帝皇四子](../Page/顺治帝.md "wikilink")[和硕荣亲王生母](../Page/荣亲王.md "wikilink")，[贞妃四服內的族姊](../Page/贞妃_\(顺治帝\).md "wikilink")\[3\]。

## 生平

關於董鄂妃的出身有各種爭議與見解，其中最為人所接受的有兩說，

  -
    《清史稿‧后妃傳》的記載：“孝獻皇后董鄂氏，內大臣鄂碩女，年十八入侍。上眷之特厚，寵冠後宮。”\[4\]董鄂氏在順治十三年（1656年）夏入宫，八月二十五日\[5\]被冊為“賢妃”，僅一月有余，即九月二十八日再晉為“皇貴妃”。這樣的升遷速度，歷史上十分罕見。十二月初六日，順治帝還為董鄂妃舉行了十分隆重的冊妃典禮，並頒恩詔大赦天下。在有清一代近300年的歷史上，因為冊立皇貴妃而大赦天下的，這是絕無僅有的一次。

<!-- end list -->

  -
    另一說認為董鄂氏原为一位满籍军人之夫人，因清代[命妇需經常入宮朝見伺后妃的缘故](../Page/命妇.md "wikilink")，得出入宫禁，与[福临通姦](../Page/顺治帝.md "wikilink")，这位满籍军人申斥董鄂氏时，被福临打了个耳掴，羞愤致死，或者竟是自杀而死\[6\]。但是《汤若望传》只说董鄂妃是一位满籍军人之夫人，而《清实录》载：“（顺治十三年七月）礼部择吉于八月十九日册妃，上以和硕襄亲王薨逝，不忍举行，命八月后择吉日”。后有人提出这位满籍军人即为福临异母十一弟襄亲王[博穆博果尔](../Page/爱新觉罗·博穆博果尔.md "wikilink")。但是也有学者考证这位满籍军人并非博穆博果尔\[7\]。但史料并无可靠的直接的关于这位满籍军人即为博穆博果尔的记载。\[8\]董鄂氏于顺治十三年八月二十五日（1656年10月12日）被拟立为贤妃，一个月后（九月二十九日，西历11月15日）被拟立为皇贵妃，十二月初六日（1657年1月20日），福临颁诏\[9\]正式册立其为皇贵妃（册封贵妃制向无颁诏之例）。福临后来说她“年十八，以德选入掖廷”，是掩饰之词。关于兄纳弟妇，即所谓[收继婚](../Page/收继婚.md "wikilink")，本后金习俗。受[儒家论理影响](../Page/儒家.md "wikilink")，不再奉行。顺治初期，贵族尚维持旧俗，不以为恶。顺治五年（1648年），他的长兄[豪格逝世](../Page/豪格.md "wikilink")，长嫂福晋博尔济吉特氏改嫁于他们的叔叔[多尔衮](../Page/多尔衮.md "wikilink")。但有學者持不同的見解。

董鄂妃入宫后，住在東六宮之一的承-{乾}-宫，顺治十四年十月初七日（1657年11月12日），董鄂妃生下一個兒子[榮親王](../Page/榮親王.md "wikilink")，不料一百零五日即次年正月二十四日（1658年2月25日）便夭折。顺治追封这位尚未取名的皇子（甚至打算立他为皇太子）\[10\]为和硕荣亲王。董鄂妃在皇宫内虽极受福临宠爱，但为免遭妒而时时谨小慎微，使其精神极度紧张，加上丧子的打击、以及产后因[孝莊太后生病](../Page/孝莊文皇后.md "wikilink")，而不得不勉力伺候，很快病倒（亦可能在十四年八月便已患病）。顺治十七年八月十九日（1660年9月23日）病逝于[承-{乾}-宫](../Page/承乾宮.md "wikilink")，年仅二十二岁。

董鄂妃之死对福临的打击极大，福临“竟至寻死觅活，不顾一切。人们不得不昼夜看守着他，使他不得自杀。”\[11\]八月二十一日（9月25日）董鄂妃被追封为「孝獻莊和至德宣仁温惠端敬皇后」，简称「孝獻皇后」，而对此，福临“犹以无天圣二字为歉”\[12\]。福临亲自撰写其《行状》数千字，并命大学士金之俊为她作《别传》，辍朝五日以示哀，用蓝笔批答奏章四个多月\[13\]，甚至再萌剃发出家的念头，经各方人士劝阻才未果。三七（阴历九月初十日，西历10月13日），在景山火化，由茚溪行森\[14\]秉烛，偈语曰：出门须審细，不比在家时；火裡翻身转，诸佛不能知。136天之後，即顺治十八年正月初七日（1661年2月5日）深夜，福临逝于[养心殿](../Page/养心殿.md "wikilink")。[贞妃为其殉葬](../Page/贞妃_\(顺治帝\).md "wikilink")。康熙二年六月初六日（1663年7月10日），董鄂氏与福临合葬[孝陵](../Page/清孝陵.md "wikilink")\[15\]。

## 姓氏考證

清初满洲人有一种用汉姓简称满洲姓氏的习惯，而且可能在官方也这样使用。查看《世祖章皇帝实录（康熙本）》，在顺治十三年八月立贤妃，九月立贤妃为皇贵妃的记录中，“董鄂氏”均写作“董氏”。在后来的乾隆本中，“董氏”則规范成了“董鄂氏”。实际上，参考档案，当时汉文册文里的确写“董氏”，但是同一张纸的满文册文即寫作「董鄂氏」。这是当时满汉文资料各行其事的一种表现。

## 参见

  - [顺治帝](../Page/顺治帝.md "wikilink")

## 注释

<div class="references-small">

<references group="註" />

</div>

## 参考资料

  - 杨珍·《董鄂妃的来历及董鄂妃之死》，载于《故宫博物院院刊》1994年01期。

<!-- end list -->

  - 董鄂妃也是个虔诚的佛教徒。
  - 亦有学者（如张晓琦）提出，《红楼梦》人物元春，即影射董鄂妃。
  - 1664年，[杨光先上书](../Page/杨光先.md "wikilink")《请诛邪教疏》，控告洋人[汤若望凭西历计算的荣亲王下葬的日子为凶日](../Page/汤若望.md "wikilink")，导致董鄂妃不久也死亡，挑起清初“[历狱](../Page/历狱.md "wikilink")”大案。

## 影视形象

|                                                   |                                       |
| ------------------------------------------------- | ------------------------------------- |
| **影視作品**                                          | **飾演董鄂氏的演員**                          |
| 《[鹿鼎記](../Page/鹿鼎記_\(1984年香港電視劇\).md "wikilink")》 | [高妙思](../Page/高妙思.md "wikilink")      |
| 《[康熙情锁金殿](../Page/康熙情锁金殿.md "wikilink")》          | [翁虹](../Page/翁虹.md "wikilink")        |
| 《[少年天子](../Page/少年天子_\(电视剧\).md "wikilink")》      | [霍思燕](../Page/霍思燕.md "wikilink")      |
| 《[孝莊秘史](../Page/孝莊秘史.md "wikilink")》              | [舒暢](../Page/舒畅_\(演员\).md "wikilink") |
| 《[紫禁驚雷](../Page/紫禁驚雷.md "wikilink")》              | [朱璇](../Page/朱璇.md "wikilink")        |
| 《[深宮諜影](../Page/深宮諜影.md "wikilink")》              | [許嬌寧](../Page/許嬌寧.md "wikilink")      |
| 《[山河恋·美人无泪](../Page/山河恋·美人无泪.md "wikilink")》      | [張雪迎](../Page/張雪迎.md "wikilink")      |
| 《[多情江山](../Page/多情江山.md "wikilink")》              | [侯梦瑶](../Page/侯梦瑶.md "wikilink")      |
| 《[大玉儿传奇](../Page/大玉儿传奇.md "wikilink")》            | [孙婉婷](../Page/孙婉婷.md "wikilink")      |
|                                                   |                                       |

{{-}}      |-

[D董](../Category/满洲正白旗人.md "wikilink")
[Category:清朝皇贵妃](../Category/清朝皇贵妃.md "wikilink")
[D董](../Category/清朝追封皇后.md "wikilink")
[\~董鄂妃](../Category/董鄂氏.md "wikilink")

1.  至於將董鄂妃與[董小宛誤作一人亦因一](../Page/董小宛.md "wikilink")「董」字，孟森等人已證偽。
2.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink") 卷一百六十七 表七》
3.  董鄂妃和貞妃都是正白旗魯克素的曾孫女，所以是四服內的族姊妹。家譜：魯克素生席漢、席爾泰。長子席漢生鄂碩，鄂碩生董鄂妃。次子席爾泰生巴度，巴度生貞妃。另參：《清列朝后妃傳稿》。
4.  [昭梿](../Page/昭梿.md "wikilink")《啸亭杂隶》中一条记载：“近日之栋鄂氏，冶亭制府考其宗谱，乃知其先为宋英宗越王之裔，为金时所迁，处居栋鄂，以地为氏。”
5.  以下时间换算根据[陈垣](../Page/陈垣.md "wikilink")《[二十史朔闰表](../Page/二十史朔闰表.md "wikilink")》[古籍出版社](../Page/古籍出版社.md "wikilink")1956年版。
6.  魏特《[汤若望传](../Page/汤若望传.md "wikilink")》。
7.  [陈垣亦作了考证](../Page/陈垣.md "wikilink")。
8.  学者证伪的证据包括，《爱新觉罗宗谱》载博穆博果尔之[嫡福晋并非董鄂氏](../Page/嫡福晋.md "wikilink")，而是博尔济吉特氏；《清世祖实录·顺治十一年四月甲子条》载和硕亲王之[福晋或夫人并不是](../Page/福晋.md "wikilink")[命妇](../Page/命妇.md "wikilink")，无需入伺后妃；另外也没有史料记载博穆博果尔有[侧福晋](../Page/侧福晋.md "wikilink")；清廷在博穆博果尔死后给他以特殊的尊荣，亦能找到其他的亦有说服力的原因；根据董鄂氏之父鄂硕的升迁以及其在顺治十三年闰五月十二日的一次祭礼上竟能排在[索尼之前等证据](../Page/赫舍里·索尼.md "wikilink")，推论董鄂氏应该在三月之前已经入宫，而此时距离博穆博果尔去世有四个月之久；而博穆博果尔亦有可能死于[痘疹](../Page/痘疹.md "wikilink")。
9.  诏书略引如下：“朕遵圣母皇太后谕旨，思佐宫闱之化，爰慎贤淑之求，于本月初六日，封内大臣鄂硕之女董氏为[皇贵妃](../Page/皇贵妃.md "wikilink")。赞理得人，群情悦愉，逢兹庆典，恩赦特颁。”
10. 亦根据[魏特](../Page/魏特.md "wikilink")《[汤若望传](../Page/汤若望.md "wikilink")》。顺治称“和硕荣亲王，朕之第一子也”，亦有立为皇太子之意，见于福临《皇清和硕荣亲王圹志》。
11. [魏特](../Page/魏特.md "wikilink")《[汤若望传](../Page/汤若望.md "wikilink")》。
12. 但追封董鄂妃為皇后已殊違禮數，時順治之皇后—[孝惠章皇后仍在](../Page/孝惠章皇后.md "wikilink")，而嬪妃卻先皇后一步得到[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")[諡號](../Page/諡號.md "wikilink")，已經大大的超越禮制，日後福臨所下的[罪己詔之中](../Page/罪己詔.md "wikilink")，便有指出此事實屬違禮。
13. 按制，皇帝批答[奏章例用](../Page/奏折.md "wikilink")[硃笔](../Page/硃笔.md "wikilink")，遇皇帝、皇太后大丧改用蓝笔批答二十七日，皇后之丧则无此制。董鄂妃之丧礼有颇多破格之处。
14. [茚溪行森](../Page/茚溪行森.md "wikilink")，茚溪为号，行是行辈，森是名。茚溪行森（1614年—1677年）字兹翁，博罗人，俗姓黎，廿七岁时出家。其亦在景山[寿皇殿前主持了顺治大丧百日的火化仪式](../Page/寿皇殿.md "wikilink")。
15. 清孝陵地宮內是火葬骨罐而非梓宮。自古傳說無陪葬品，所以待三百年后，孫殿英等軍閥肆行盜墓，東西陵惟有孝陵得幸免于難。